\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Outras Notações}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Apesar da notação mais utilizada em análise de algoritmos ser a assintótica
Big O (pior caso), há outras notações que servem para analisarmos outras
características comportamentais dos algoritmos.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Nos estudos regulares da disciplina destacam-se outras 2:
\begin{itemize}
 \item Big $\Omega$ -- Melhor Caso
 \item Big $\Theta$ -- Caso Médio
\end{itemize}
Estudaremos estas notações a seguir.
\end{frame}

\section{Notação Big $\Omega$}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Omega$}
Recapitulando, a notação assintótica Big O relaciona-se com o crescimento da
complexidade do algoritmo no \textbf{pior caso}.
\newline\newline
Por exemplo, o fato da busca binária ter complexidade O(log$_2$ n) quer dizer
que, no pior caso, a complexidade crescerá a até log$_2$ n.
\newline\newline
A complexidade assintótica serve como um \textbf{teto} que limita de forma
superior o crescimento de operações de um algoritmo.
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Omega$}
A notação Big $\Omega$ funciona de forma oposta à Big O: ela entrega um limite
inferior para o crescimento do número de operações de um algoritmo.
\newline\newline
Por ser um limite inferior, normalmente atribuímos à notação Big $\Omega$ a
variável de maior grau para o \textbf{melhor caso} de algum algoritmo.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Busca Binária Recursiva}
 Tomemos como exemplo a Busca Binária Recursiva
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def buscabinaria(lista, x):
    mid = len(lista) // 2
    if lista[mid] != x and len(lista) == 1:
        return False
    if x == lista[mid]:
        return True
    elif x < lista[mid]:
        return buscabinaria(lista[:mid], x)
    else:
        return buscabinaria(lista[mid:], x)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Busca Binária Recursiva}
Qual seria o melhor caso para a Busca Binária Recursiva?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Busca Binária Recursiva}
Qual seria o melhor caso para a Busca Binária Recursiva?
\newline\newline
\textbf{Resposta:} Há algumas possibilidades:
\begin{itemize}
 \item Elemento buscado é o primeiro a ser encontrado;
 \item A lista tem tamanho 1 e o elemento está presente;
 \item A lista tem tamanho 1 e o elemento não está presente.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Busca Binária Recursiva}
 Número de Operações da Busca Binária Recursiva (melhor caso -- elemento buscado
 é o primeiro a ser encontrado)
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def buscabinaria(lista, x):
    mid = len(lista) // 2                        # (1)
    if lista[mid] != x and len(lista) == 1:      # (1)
        return False
    if x == lista[mid]:                          # (1)
        return True                              # (1)
    elif x < lista[mid]:
        return buscabinaria(lista[:mid], x)
    else:
        return buscabinaria(lista[mid:], x)
\end{lstlisting}
Número de operações: 4
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Omega$}
Do exemplo, percebemos que para o melhor caso o número de operações é constante.
Isso dá um limite inferior para o número de operações algoritmo, representado em
notação Big $\Omega$ como:
\begin{center}
 $\Omega$(1)
\end{center}
\newline\newline
A notação Big $\Omega$ nos permite dizer que ``a Busca Binária crescerá, no
mínimo, de forma constante dada a entrada''.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Outro Exemplo: Encontrar o Maior Elemento}
Algoritmo de busca do maior elemento em uma lista (fazendo  \textit{len(lista)
= n} -- tamanho da lista igual a \textit{n}):
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def buscarMaiorElemento(lista):
    maior = lista[0]
    for i in lista:
        if maior < i:
            maior = i
    return maior
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Outro Exemplo: Encontrar o Maior Elemento}
Algoritmo de busca do maior elemento em uma lista (fazendo  \textit{len(lista)
= n} -- tamanho da lista igual a \textit{n}):
\newline
\begin{lstlisting}[language=Python]
def buscarMaiorElemento(lista):
    maior = lista[0]        # (1)
    for i in lista:         # (n)
        if maior < i:       # (n)
            maior = i       # (1)
    return maior            # (1)
\end{lstlisting}
\ \newline
Complexidade no Melhor Caso: $\Omega$(n)
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Omega$}
Matematicamente, o significado da complexidade no melhor caso significa que o
polinômio encontrado é sempre igual ou menor (limite mínimo) por entradas que
o algoritmo possa receber.
\newline\newline
Uma função $f(n)$ domina assintoticamente $g(n)$ se existem duas constantes
positivas $c$ e $m$ tais que:
\newline
\begin{center}
para $n \geq m$, temos $| f(n) | \geq c | g(n) |$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Omega$}
A função \textit{x}, azul, é dominada por \textit{x$^2$}, verde, a partir de
$x > 1$.
\newline\newline
Se ambas representam crescimentos de operações para um mesmo algoritmo, podemos
dizer que esse algoritmo será $\Omega$(n).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{x-x2.eps}
\end{center}
\end{frame}

\section{Notação Big $\Theta$}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Theta$}
A notação Big $\Theta$ representa o \textbf{crescimento exato} de um algoritmo.
Enquanto o Big $\Omega$ se relaciona com o crescimento no melhor caso e o Big O
com o pior, o Big $\Theta$ busca entender, dada uma distribuição de
probabilidades de entradas para um algoritmo, qual será a complexidade do mesmo.
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Theta$}
Matematicamente, dada uma função $f(n)$ e outra $g(n)$, dizemos que f =
$\Theta$(g) se f = O(g) e f = $\Omega$(g).
\newline\newline
Em termos de funções, se existem três constantes positivas $c$, $d$ e $m$ tais
que:
\newline
\begin{center}
para $n \geq m$, temos $c | g(n) | \leq | f(n) | \leq d | g(n) |$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo $\Theta$(n$^2$)}
As funções a seguir são todas $\Theta$(n$^2$). Para tanto, basta substituí-las
na função do slide anterior e perceber que é possível encontrar uma constante
$c$ e outra $d$ tais que satisfaçam a relação $c | g(n) | \leq | f(n) | \leq d
| g(n) |$, onde $g(n)$ é n$^2$.
\begin{itemize}
 \item n$^2$
 \item 3n$^2$/2
 \item 99999 n$^2$
 \item n$^2$/1000
 \item n$^2$ + 1000n
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Notação Big $\Theta$}
Apesar de encontrar uma complexidade exata para um algoritmo, a notação Big
$\Theta$ é muito complexa de ser obtida pois necessita de análises de
distribuições e probabilidades que são muito onerosas ou mesmo impossíveis de
serem obtidas.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Existem outras notações de complexidade para além da assintótica do pior
 caso -- Big O;
 \item A Big $\Omega$ relaciona-se com o melhor caso e serve de ``piso'' para o
 crescimento de complexidade de algoritmos;
 \item A Big $\Theta$ é a complexidade exata, porém de difícil obtenção pois
 precisa de análises de distribuições probabilísticas da entrada;
 \item Apesar dessas outras notações, a principal continua a ser a Big O.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
